﻿%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : etape17.tex
% 	Modif : jeu. 23 avril 2020 00:23
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titrevelo{e}{Languidic}
La demie-journée de repos était courte, mais très profitable.
Bien sûr, j'aurais préféré rester plus longtemps, et pas seulement pour me reposer.
De même que les autres étapes qui n'ont duré qu'une nuit.
Mais les vacances étant limitées, les contraintes, même si elles étaient connues et acceptées au départ, n'en sont pas pour autant agréables.

Ce matin est un grand jour.
C'est la première fois que je roule en Bretagne.
Bon, nous avons vu que Nantes est en Bretagne, mais que Nantes soit bretonne ou pas, entrer dans une ville frontalière n'est pas suffisant pour prétendre avoir roulé dans une région.

Ce n'est pas que la Bretagne soit une région plus ou moins importante que les autres.
C'est surtout que c'était la seule région de France continentale dans laquelle le pneu de mon vélo n'avait jamais mis le pied.

Pour pouvoir rouler en Bretagne, il faut d'abord pouvoir sortir de Nantes par le nord.
Dans le sud de Nantes, il y a beaucoup de pistes cyclables.
S'il y en a dans le nord, elles sont bien cachées et très confidentielles, la route n'étant indiquée que pour les voitures.

La direction d'\Note{Orvault} est bien indiquée.
Au bout d'un moment, il y a un gros échangeur.
À gauche, l'autoroute, à droite aussi.
La seule possibilité est d'aller tout droit.
Il s'avère très vite que tout droit est une impasse.
Contrairement à ce qui était espéré, de l'autre côté de la voie rapide, ce n'est pas la direction de Sautron, mais de Rennes.

Pour les voitures, c'est très bien, c'est une voie rapide qui leur est réservée.
Pour le vélo, il n'y a plus qu'une possibilité, celle de faire demi-tour.
Il n'est pas envisageable de traverser les voies pour rouler dans le bon sens.

Il faut donc marcher avec le vélo à la main de l'autre côté de la glissière quand il y en a une.
Quand il n'y en a pas ou quand il faut traverser la bretelle d'accès menant sur l'autoroute, il faut faire très attention.

Après quelques détours, maintenant, c'est Orvault, il va être possible de rejoindre \Note{Sautron}, de là, l'itinéraire prévu.

\maphoto{cyclable}

Il n'est pas simple de rejoindre Sautron, la route est trop mal indiquée.
Il y a un bout de piste cyclable, il faut en profiter elles sont très rares.

Sur la route qui traverse Sautron, il y a encore une finesse, elle traverse aussi la nationale menant à Lorient.
Il est clair que la recherche de l'itinéraire serait très simplifiée sur la nationale, mais ce n'est pas une raison suffisante pour la prendre.
Il existe beaucoup d'autres raisons, qui ne sont pas jugées utiles d'être détaillées ici, de ne pas prendre la nationale.
Il est préférable de rejoindre Savenay par la départementale.

Le ciel était de plus en plus couvert depuis la sortie de Nantes, maintenant, il y a même des gouttes d'eau.
Ce n'est pas un hasard~: il pleut tout le temps en Bretagne, il n'y a qu'à voir le blé.
Ici, les épis poussent alors que dans le sud ils sont déjà mûrs.

\maphoto{ble}

\begin{couleur}{c}
La photo le montre de manière flagrante, le blé n'est pas mûr.
Vous pouvez comparer cette photo avec la photo du champ prise il y a douze jours dans le sud de la France.
La différence est frappante.
\end{couleur}

\begin{couleur}{g}
La photo le montre de manière flagrante, le blé n'est pas mûr.
C'est encore plus flagrant si vous prenez votre plus beau crayon de couleur vert pour colorier le blé.
Vous pouvez comparer cette photo avec la photo du champ prise il y a douze jours dans le sud de la France.
La différence est frappante, surtout si vous aviez colorié le champ en jaune.
\end{couleur}

C'est bien qu'il y a beaucoup moins de soleil en Bretagne que dans le sud de la France, la preuve est imparable.

D'ailleurs, Soldat Louis, dans son hommage à la Bretagne, le chante bien.

\begin{verse}
	C'est pas fait pour les cons qui râlent\\
	Après la pluie ou j'sais pas quoi\\
	Moi j'l'aime mieux sous un ciel qui chiale\\
	Balayé par un vent d'noroît.\\
\end{verse}

S'il ne s'agit pas de pluie et de vent inhérents au sol de Bretagne, une explication sera la bienvenue.

\begin{pausecourte}
	La grande question longtemps débattue, consistant à savoir si Nantes est en Bretagne, est donc résolue.
	En Bretagne, soit il pleut, soit il va pleuvoir, c'est une loi immuable qui se revérifie encore aujourd'hui.
	Dans le reste de la France, il fait beau~: je le sais bien, j'y étais.

	Il est donc possible de conclure que la Bretagne a l'exclusivité de la pluie aujourd'hui.
	Il pleut en Bretagne, mais il ne pleut pas à Nantes.
	Nous pouvons donc conclure que Nantes n'est pas en Bretagne.

	La conclusion semble opposée à celle d'hier.
	Le lecteur est donc invité à se faire sa propre opinion.
\end{pausecourte}

Il pleut, l'appareil photo n'étant toujours pas amphibie, il faut le protéger, peu de photos seront prises aujourd'hui.

Pour en revenir à Savenay, sa traversée se fait donc sous la pluie
(ce rappel n'est pas forcément utile, tout le monde doit avoir compris).
La pluie n'est pas énorme, c'est plus un crachin, mais il faut espérer qu'elle ne se transforme pas en averse.

La ville se traverse facilement, mais la toute petite route permettant de rejoindre Pontchâteau en longeant la voie rapide n'est pas trouvée.
Tant pis, un petit détour permettra de la rejoindre dans quelques kilomètres.

Par contre, la route rejoignant la Roche-Bernard et longeant la voie rapide est simple à trouver.
C'est très bien, la circulation est vraiment faible.

Cependant, dans la Roche-Bernard, il faut traverser la Vilaine.
Il n'y a qu'une route en dehors de la nationale et la circulation y est donc concentrée.
Mais très vite, c'est à nouveau une petite route.
Jusqu'à Elven, l'itinéraire est plus ou moins obligatoire, c'est maintenant qu'il va falloir choisir.
Le choix se fait pour de toutes petites routes qui contournent Vannes.

Comme elles ne sont pas trop dures à trouver, ça se passe bien.

\begin{pausecourte}
	Juste au nord de Vannes, je passe très près du camp de Meucon.
	Le camp est à quelques centaines de mètres de la route.
	L'une des routes envisageables à la sortie d'Elven passait dans le camp.
	C'est le camp dans lequel j'ai fait ma Préparation Militaire Supérieure, c'est mon plus mauvais souvenir de l'armée.
	C'étaient trois semaines insupportables.
	Pour ne pas trop raviver les souvenirs, la route passant dans le camp n'a pas été choisie.
\end{pausecourte}

En dehors du camp, il y a quand même une très belle route.
Les arbres qui se rejoignent au milieu de la route pourraient presque donner l'impression de traverser une forêt.

\maphoto{route}

Il est visible que la pluie a temporairement cessé de tomber.
Cependant, même si les arbres ne permettent pas de voir les nuages, ils sont toujours là.

La traversée de Pluvigner aurait dû se faire sans problème.
Il suffisait de rentrer dans la ville et de prendre la bonne sortie.
Comme il y a une rocade, le plus simple est de prendre la rocade jusqu'à la fin, pour aller jusqu'à Languidic.

\begin{pausecourte}
	Languidic est à dix kilomètres d'Hennebont.
	Si son pelot a peut-être été chanté par Tri Yann
	(Il y aurait aussi Hennebont du côté de Rennes et l'origine du chant est incertaine),
	il faut surtout savoir qu'Hennebont a été la ville championne de France de ping-pong pour la seconde fois consécutive cette année.

	Languidic est à une trentaine de kilomètres au sud de Guémené-sur-Scorff (ce n'est pas sur la carte).
	Si tout le monde connaît l'andouille de Vire, l'andouille de Guémené est quand même très importante.

	Pour l'andouille de Vire, les intestins du porc sont tous entassés dans l'intestin extérieur.
	Tandis que pour l'andouille de Guémené, les intestins sont tous enfilés les uns dans les autres.

	Une fois l'andouille coupée, sa provenance est très facile à déterminer.
	Si ce sont des cercles concentriques, c'est une andouille de Guémené.
\end{pausecourte}

Mais une lecture trop rapide de la carte a faussé le choix.
Maintenant que la rocade (donc une grosse route) a été prise de bout en bout, il faut quand même rentrer dans la ville pour récupérer la bonne route.

Voilà la dernière route.
C'est tout droit, l'erreur n'est plus possible.
C'est aussi une très belle petite route bretonne.

\maphoto{route2}

Si le temps est toujours nuageux, la nature est très forestière.
Elle est très agréable.
J'aime beaucoup les petites routes dans les forêts.

C'est fini pour aujourd'hui, c'était une petite journée de \Unite{165}{kilomètres}.
La journée de repos devrait être très profitable.
%end-include
